【蘋果踢爆】商場違規出租公共空間 無本生利形同「僭建」

2016-12-17 19:43:00 HKT

荃灣廣場3樓Pacific Coffee於行人通道上擺放座椅及枱，僅可容許兩至三人通過（左）；記者本月（右）再巡查商場，座椅及枱已被移走。（左：黃耀興攝；右：彭志行攝）

咖啡店擺放座椅及枱的位置屬公共行人通道，若發展商欲出租該處須先向政府申請豁免及繳付豁免費。（許頌明攝）

趙恩來批評發展商出租公眾行人通道的行為等同僭建，是無本生利，當局必須向發展商追討豁免費。（黃耀興攝）

葉小姐認為發展商未有向政府申請豁免便出租該處「唔負責任，交返錢好啲」。（彭志行攝）

Jacky認為該處原本是行人通道，但出租後只讓咖啡店的客人使用，因此「撤走啲櫈好合理。」（彭志行攝）
繼荃灣愉景新城後，再有商場違規出租公共空間。《蘋果》調查發現，荃灣廣場3樓原本屬於公眾行人通道的位置，違規出租予咖啡店擺放座椅及枱。工黨社區幹事趙恩來批評，發展商出租公眾行人通道行為有如僭建，是無本生利，政府必須向發展商追討所須費用及加強巡查其他大型商場。

記者 趙雅婷 譚靜雯 不少私人發展項目如大型商場丶住宅，政府在批地時要求發展商提供一定面積的公共空間及公眾設施予公眾使用，若發展商計劃在該處擺放物品或出租作商業用途，發展商須事先向地政處申請豁免，並且繳付豁免費。

本報11月尾在荃灣廣場發現，3樓Pacific Coffee在公眾行人通道上擺放座椅及枱，地面鋪上地毯，明顯區分了行人通道與咖啡店的範圍。地政處回覆查詢時表示，該處合共有10組座椅及枱，違反了地契中「不准在行人通道擺放物品」的條款，發展商新鴻基地產亦無就出租該處向當局申請豁免，地政處未有回應發展商該繳付多少費用。 趙恩來表示，發展商出租公眾行人通道的行為有如僭建，是無本生利，「原本係公眾地方，佢出租咗呢個地方嚟賺錢，就需要向政府交地租」。他認為地政處必須調查發展商違規出租該處多久，以追討發展商需繳交的費用，以及加強巡查各個大型商場，以免助長發展商繼續「僭建」商業樓面面積。 記者本月再次到上址了解，發現違規出租位置的座椅及枱已被移走。荃灣居民葉小姐認為，座椅及枱移走後，通道變得「疏落咗，拆走咗係好事，之前有啲人推BB車冇咁方便」，她認為發展商未有向政府申請豁免便出租該處是不負責任的行為，「交番錢好啲。」另一位遊客Jacky表示，「撤走啲凳係好合理」，他認為該處原本是公眾行人通道，當出租予咖啡店後，已非普通公眾可坐，「你唔喺度買咖啡係唔可以坐喺度。」 地政處回應指，每年都會定期巡查私人發展項目中的公眾設施，過去兩年均有巡查上址，但未有發現違規情況。新鴻基回覆指，已於在指定時間前將有關設施移走，並無回應須否繳付豁免費。

若你有涉及公眾利益、權貴濫權等資料，請以WhatsApp、Line、Telegram或電郵方式聯絡《蘋果》調查組，我們有專人處理及跟進，內容絕對保密。

嗰到真係阻住哂
咁流動車仔檔係咪都可以捉？

應該勁多商場瀨野

而今啲商場成日搞啲乜柒pop up
全部都係僭建㗎啦

西九出晒事

天水圍銀座係行人通道
用玻璃間固定鋪位